\section{Casi di Studio} 
\subsection{Cinematica} 
\begin{frame}
\frametitle{Cinematica - Robot Parallelo}
L'analisi degli intervalli può essere applicata nella risoluzione di sistemi di equazioni derivati da problemi di cinematica inversa o diretta. Consideriamo un problema di cinematica diretta di un robot parallelo.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{\imgspath Parallel_Robot}
\caption{Schema di un robot parallelo}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cinematica - Robot Parallelo}
Assumiamo che la geometria della piattaforma e la sua posa sia definita da tre coordinate che rappresentano i punti di ancoraggio $B_{1}, B_{2}, B_{3}$, da queste informazioni possiamo derivare $B_{4}, B_{5}, B_{6}$ come:
\begin{gather*}
OB_{i} = \lambda_{i}OB_{1} + \alpha_{i}OB_{2} + \beta_{i}OB_{3}
\end{gather*}

in cui $\lambda_{i},\alpha_{i}, \beta_{i}$ sono costanti note.

Deriviamo poi 6 vincoli esprimibili medianti equazioni del tipo:
\begin{gather*}
||A_{i}B_{i}||^{2} = \rho_{i}^{2}\ , \ i \in [1, 6]
\end{gather*}

e tre vincoli addizionali:
\begin{gather*}
||B_{i}B_{j}||^{2} = d_{ij}^{2}\ , \ (i, j) \in [1, 3] \wedge i \neq j.
\end{gather*}

dove $p_{ij}$ è la lunghezza della gamba $ij$ e $d_{ij}$ una distanza nota.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cinematica - Robot Parallelo}
Quindi, dopo aver determinato l'insieme di equazioni più appropriato che modelli il sistema e fissata la lunghezza delle gambe, sono da stabilire quali possano essere le pose della piattaforma.

L'insieme di 9 equazioni in 9 incognite ha il vantaggio che le variabili appaiono solo una volta in ogni equazione, conseguentemente non ci sarà sovrastima durante la valutazione dell'intervallo.

L'algoritmo (il secondo più efficiente) che risolve le equazioni fa utilizzo dei metodi di filtraggio 2B, 3B, metodo di Newton, operatore esistenziale basato sul teorema di Kantorovich e Neumaier Test (la procedura completa viene descritta in\cite{merlet2004solving}).\\
Questo metodo fornisce le soluzioni esatte, nel senso che non avviene alcuna perdita e una soluzione è calcolata con un grado di precisione arbitrario.
\end{frame}

\subsection{Analisi delle Singolarità} 
\begin{frame}
\frametitle{Singolarità}
È un problema importante specialmente nei sistemi di controllo ad anello chiuso, per stabilire gli stati in cui il robot diventa incontrollabile.

Se $J^{-1}$ denota la matrice Jacobiana nella risoluzione analitica di problemi di cinematica inversa, una singolarità viene definita come lo stato in cui $|J^{-1}| = 0$.
Dal punto di vista pratico il problema consiste nel rilevare se un componente robotico nella traiettoria o workspace in cui lavora incontra una singolarità e ciò è di critica importanza per la sicurezza dei robot.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Analisi delle Singolarità}
Trovare le singolarità è un processo complesso, in più va considerato il problema dell'incertezza nella posizione $A_{i}, B_{i}$ (le coordinate dei punti di ancoraggio). Per risolvere queste problema si utilizza il concetto di continuità del determinante rispetto a $X$ (pose del workspace).

Assumiamo che per alcune pose $X_1$ del workspace siamo in grado di dimostrare che $|J^{-1}|$ abbia segno costante (positivo), se si è in grado di dimostrare che qualche altra posa $X_2$ ha il determinante negativo, allora ogni percorso che connette $X_1$ a $X_2$ deve attraversare una singolarità e conseguentemente il workspace è singolare.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Analisi delle Singolarità - Esempio}
Assumiamo non ci sia incertezza nel modello  del robot, assumiamo inoltre che $X$ appartenga ad un box: gli algoritmi classici per il calcolo del determinante di una matrice (es. eleminazione di Gauss) possono essere estesi ad una versione intervallare, in tal caso è possibile ottenere una valutazione per ogni elemento di $|J^{-1}|$ per il box e lo Jacobiano diventa una matrice di intervalli.

Scelta in modo arbitrario una posa $X_{t}$ dal workspace, viene calcolata la sua valutazione intervallare.
Se la valutazione non consente di mostrare che il determinante ha segno costante (il limite inferiore e superiore della valutazione non hanno lo stesso segno), allora il workspace non è libero da singolarità.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Analisi delle Singolarità - Esempio}

Tuttavia può capitare che data una posa, non siamo in grado di determinare il segno di $J^{-1}$ a causa di queste incertezze, in tal caso vengono aggiunte come incognite nell'algoritmo $A$, comportando un significativo aumento dei tempi calcolo (potrebbe richiedere alcune ore), ma consentendo di ottenere il più ampio livello di sicurezza: se l'algoritmo prova che il workspace è libero da singolarità, allora lo è per il robot reale.
\end{frame}

